

## Stepeni redovi

1. Razviti funkciju  $f(x)$  u Maklorenov red i odrediti oblast konvergencije dobijenog razvoja ako je:

$$\begin{array}{llll} \text{a) } f(x) = e^{-x}; & \text{b) } f(x) = \sin^2 x; & \text{c) } f(x) = \ln \sqrt[3]{\frac{1-x}{2+x}}; & \text{d) } f(x) = \frac{1}{(1+x^2)\sqrt{1+x^2}}; \\ \text{e) } f(x) = \frac{1}{(1-x)^2}; & \text{f) } f(x) = \frac{1}{1+2x}; & \text{g) } f(x) = \frac{x^2+2}{(1-x)^2(1+2x)}; & \text{h) } f(x) = \operatorname{ch} x. \end{array}$$

**Rešenje:**

a) Traženi razvoj je

$$f(x) = e^{-x} = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{(-x)^n}{n!} = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{(-1)^n x^n}{n!}.$$

Oblast konvergencije dobijenog razvoja je  $x \in \mathbb{R}$ .

b) Traženi razvoj je

$$f(x) = \sin^2 x = \frac{1 - \cos 2x}{2} = \frac{1}{2} \left( 1 - \sum_{n=0}^{\infty} \frac{(-1)^n (2x)^{2n}}{(2n)!} \right) = \frac{1}{2} \left( 1 - 1 - \sum_{n=1}^{\infty} \frac{(-1)^n (2x)^{2n}}{(2n)!} \right) = \sum_{n=1}^{\infty} \frac{(-1)^{n+1} 2^{2n-1} x^{2n}}{(2n)!}.$$

Oblast konvergencije dobijenog razvoja je  $x \in \mathbb{R}$ .

c) Traženi razvoj je

$$\begin{aligned} f(x) &= \ln \sqrt[3]{\frac{1-x}{2+x}} = \frac{1}{3} (\ln(1-x) - \ln(2+x)) = \frac{1}{3} \left( \ln(1+(-x)) - \ln 2(1+\frac{x}{2}) \right) \\ &= \frac{1}{3} \left( \sum_{n=1}^{\infty} \frac{(-1)^{n-1} (-x)^n}{n} - \ln 2 - \sum_{n=1}^{\infty} \frac{(-1)^{n-1} (\frac{x}{2})^n}{n} \right) \\ &= -\frac{\ln 2}{3} + \frac{1}{3} \sum_{n=1}^{\infty} \frac{(-1)^{n-1}}{n} \left( (-1)^n - \frac{1}{2^n} \right) x^n. \end{aligned}$$

Oblast konvergencije datog razvoja dobijamo u preseku rešenja nejednačina:

$$\frac{1-x}{2+x} > 0, \quad 1-x > 0, \quad 1+\frac{x}{2} > 0, \quad -1 < -x \leq 1, \quad -1 < \frac{x}{2} \leq 1,$$

odakle sledi  $x \in [-1, 1)$ .

d) Traženi razvoj je

$$f(x) = \frac{1}{(1+x^2)\sqrt{1+x^2}} = (1+x^2)^{-\frac{3}{2}} = \sum_{n=0}^{\infty} \binom{-\frac{3}{2}}{n} x^{2n} = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{(-1)^n (2n+1)!!}{(2n)!!} x^{2n},$$

pri čemu je

$$\binom{-\frac{3}{2}}{n} = \frac{-\frac{3}{2} \cdot (-\frac{5}{2}) \cdot \dots \cdot (-\frac{3}{2} - n + 1)}{n!} = \frac{(-1)^n \cdot 3 \cdot 5 \cdot \dots \cdot (2n+1)}{2^n \cdot n!} = \frac{(-1)^n (2n+1)!!}{(2n)!!}.$$

Oblast konvergencije datog razvoja dobijamo rešavanjem  $-1 < x^2 < 1$ , odakle sledi  $x \in (-1, 1)$ .

e) **(I način)** Traženi razvoj je

$$f(x) = \frac{1}{(1-x)^2} = (1+(-x))^{-2} = \sum_{n=0}^{\infty} \binom{-2}{n} (-x)^n = \sum_{n=0}^{\infty} (-1)^n (n+1) (-1)^n x^n = \sum_{n=0}^{\infty} (n+1) x^n,$$

pri čemu je

$$\binom{-2}{n} = \frac{-2 \cdot (-3) \cdot \dots \cdot (-2 - n + 1)}{n!} = \frac{(-1)^n \cdot 2 \cdot 3 \cdot \dots \cdot (n + 1)}{n!} = \frac{(-1)^n (n + 1)!}{n!} = (-1)^n (n + 1).$$

Oblast konvergencije datog razvoja dobijamo rešavanjem  $-1 < -x < 1$ , odakle sledi  $x \in (-1, 1)$ .

(II način) Traženi razvoj je

$$f(x) = \frac{1}{(1-x)^2} = \left(\frac{1}{1-x}\right)' = \left(\sum_{n=0}^{\infty} x^n\right)' = \left(1 + \sum_{n=1}^{\infty} x^n\right)' = \sum_{n=1}^{\infty} n x^{n-1} = \sum_{n=0}^{\infty} (n+1) x^n.$$

Oblast konvergencije datog razvoja dobijamo iz  $-1 < x < 1$ , tj.  $x \in (-1, 1)$ .

f) Traženi razvoj je

$$f(x) = \frac{1}{1+2x} = \frac{1}{1-(-2x)} = \sum_{n=0}^{\infty} (-2)^n x^n.$$

Oblast konvergencije datog razvoja dobijamo iz  $-1 < -2x < 1$ , tj.  $x \in \left(-\frac{1}{2}, \frac{1}{2}\right)$ .

g) Kako je

$$\frac{x^2 + 2}{(1-x)^2(1+2x)} = \frac{1}{(1-x)^2} + \frac{1}{1+2x},$$

koristeći dobijene razvoje pod e) i f), dobijamo:

$$f(x) = \frac{x^2 + 2}{(1-x)^2(1+2x)} = \sum_{n=0}^{\infty} (n+1) x^n + \sum_{n=0}^{\infty} (-2)^n x^n = \sum_{n=0}^{\infty} (n+1 + (-2)^n) x^n.$$

Oblast konvergencije dobijenog razvoja je  $x \in \left(-\frac{1}{2}, \frac{1}{2}\right)$ .

h) Traženi razvoj je

$$\operatorname{ch} x = \frac{e^x + e^{-x}}{2} = \frac{1}{2} \left( \sum_{n=0}^{\infty} \frac{x^n}{n!} + \sum_{n=0}^{\infty} \frac{(-1)^n x^n}{n!} \right) = \frac{1}{2} \sum_{n=0}^{\infty} \frac{1 + (-1)^n}{n!} x^n.$$

Kako je  $1 + (-1)^n = \begin{cases} 2, & n = 2k \\ 0, & n = 2k + 1 \end{cases}$ , sledi da je

$$f(x) = \operatorname{ch} x = \frac{1}{2} \left( \sum_{k=0}^{\infty} \frac{2}{(2k)!} x^{2k} + \sum_{k=0}^{\infty} \frac{0}{(2k+1)!} x^{2k+1} \right) = \sum_{k=0}^{\infty} \frac{x^{2k}}{(2k)!}.$$

Oblast konvergencije dobijenog razvoja je  $x \in \mathbb{R}$ .

2. Razviti funkciju  $f(x)$  u Maklorenov red i odrediti oblast konvergencije dobijenog razvoja ako je:

a)  $f(x) = \arccos x$ ;      b)  $f(x) = x \operatorname{arctg} x - x^2$ .

**Rešenje:**

a) Najpre uradimo izvod funkcije  $\arccos x$  i razvijemo ga u Maklorenov red:

$$(\arccos x)' = -\frac{1}{\sqrt{1-x^2}} = -(1-x^2)^{-\frac{1}{2}} = -\sum_{n=0}^{\infty} \binom{-\frac{1}{2}}{n} (-1)^n x^{2n} = -\sum_{n=0}^{\infty} \frac{(2n-1)!!}{(2n)!!} x^{2n},$$

pri čemu je

$$\binom{-\frac{1}{2}}{n} = \frac{-\frac{1}{2} \cdot (-\frac{3}{2}) \cdot \dots \cdot (-\frac{1}{2} - n + 1)}{n!} = \frac{(-1)^n \cdot 3 \cdot 5 \cdot \dots \cdot (2n-1)}{2^n \cdot n!} = \frac{(-1)^n (2n-1)!!}{(2n)!!}.$$

Zatim izvršimo integraciju:

$$\int_0^x (\arccos t)' dt = -\int_0^x \sum_{n=0}^{\infty} \frac{(2n-1)!!}{(2n)!!} t^{2n} dt = -\sum_{n=0}^{\infty} \int_0^x \frac{(2n-1)!!}{(2n)!!} t^{2n} dt = -\sum_{n=0}^{\infty} \frac{(2n-1)!!}{(2n)!!} \frac{t^{2n+1}}{2n+1} \Big|_0^x,$$

odakle je

$$\arccos x - \arccos 0 = - \sum_{n=0}^{\infty} \frac{(2n-1)!!}{(2n)!!} \frac{x^{2n+1}}{2n+1},$$

tj.

$$\arccos x = \frac{\pi}{2} - \sum_{n=0}^{\infty} \frac{(2n-1)!!}{(2n+1)(2n)!!} x^{2n+1}.$$

Oblast konvergencije datog razvoja dobijamo iz  $-1 < -x^2 < 1$ , odakle je  $x \in (-1, 1)$ .

b) Najpre uradimo izvod funkcije  $\arctg x$  i razvijemo ga u Maklorenov red:

$$(\arctg x)' = \frac{1}{1+x^2} = \frac{1}{1-(-x^2)} = \sum_{n=0}^{\infty} (-1)^n x^{2n}.$$

Zatim izvršimo integraciju:

$$\int_0^x (\arctg t)' dt = \int_0^x \sum_{n=0}^{\infty} (-1)^n t^{2n} dt = \sum_{n=0}^{\infty} \int_0^x (-1)^n t^{2n} dt = \sum_{n=0}^{\infty} (-1)^n \frac{t^{2n+1}}{2n+1} \Big|_0^x,$$

odakle je

$$\arctg x - \arctg 0 = \sum_{n=0}^{\infty} (-1)^n \frac{x^{2n+1}}{2n+1},$$

tj.

$$\arctg x = \sum_{n=0}^{\infty} (-1)^n \frac{x^{2n+1}}{2n+1}.$$

Stoga je

$$f(x) = x \arctg x - x^2 = x \sum_{n=0}^{\infty} (-1)^n \frac{x^{2n+1}}{2n+1} - x^2 = \sum_{n=0}^{\infty} (-1)^n \frac{x^{2n+2}}{2n+1} - x^2 = \sum_{n=1}^{\infty} (-1)^n \frac{x^{2n+2}}{2n+1}.$$

Oblast konvergencije dobijenog razvoja dobijamo iz  $-1 < -x^2 < 1$ , odakle je  $x \in (-1, 1)$ .

3. Razviti funkciju  $f(x)$  u Tejlrov red u okolini tačke  $x_0 \in \mathbb{R}$  i odrediti oblast konvergencije dobijenog razvoja ako je:

$$\text{a) } f(x) = e^{3x}, x_0 = 2; \quad \text{b) } f(x) = \sin 2x, x_0 = \frac{\pi}{2}; \quad \text{c) } f(x) = \frac{1}{x}, x_0 = 1; \quad \text{d) } f(x) = \frac{1}{x-2}, x_0 = 1;$$

$$\text{e) } f(x) = \frac{2(x-1)}{x^2-2x}, x_0 = 1; \quad \text{f) } f(x) = \ln(x^2+7x+12), x_0 = -2; \quad \text{g) } f(x) = \ln(x^2+4x+5), x_0 = -2.$$

**Rešenje:**

a) Traženi razvoj je

$$f(x) = e^{3x} = e^{3(x-2)+6} = e^6 \cdot e^{3(x-2)} = e^6 \sum_{n=0}^{\infty} \frac{3^n (x-2)^n}{n!}.$$

Oblast konvergencije dobijenog razvoja je  $x \in \mathbb{R}$ .

b) Traženi razvoj je

$$\begin{aligned} f(x) &= \sin 2x = \sin \left( 2\left(x - \frac{\pi}{2}\right) + \pi \right) = \sin 2\left(x - \frac{\pi}{2}\right) \cdot \cos \pi + \cos 2\left(x - \frac{\pi}{2}\right) \cdot \sin \pi = -\sin 2\left(x - \frac{\pi}{2}\right) \\ &= \sum_{n=0}^{\infty} \frac{(-1)^{n+1} \cdot 2^{2n+1} \left(x - \frac{\pi}{2}\right)^{2n+1}}{(2n+1)!}. \end{aligned}$$

Oblast konvergencije dobijenog razvoja je  $x \in \mathbb{R}$ .

c) Traženi razvoj je

$$f(x) = \frac{1}{x} = \frac{1}{1+(x-1)} = \frac{1}{1-(-(x-1))} = \sum_{n=0}^{\infty} (-1)^n (x-1)^n.$$

Oblast konvergencije datog razvoja dobijamo rešavanjem  $-1 < -(x-1) < 1$  odakle sledi  $x \in (0, 2)$ .

d) Traženi razvoj je

$$f(x) = \frac{1}{x-2} = \frac{1}{-1+(x-1)} = -\frac{1}{1-(x-1)} = -\sum_{n=0}^{\infty} (x-1)^n.$$

Oblast konvergencije datog razvoja dobijamo rešavanjem  $-1 < x-1 < 1$ , odakle sledi  $x \in (0, 2)$ .

e) Kako je

$$f(x) = \frac{2(x-1)}{x^2-2x} = \frac{2x-2}{x(x-2)} = \frac{1}{x} + \frac{1}{x-2},$$

koristeći razvoje u primerima c) i d) dobijamo da je

$$f(x) = \sum_{n=0}^{\infty} (-1)^n (x-1)^n - \sum_{n=0}^{\infty} (x-1)^n = \sum_{n=0}^{\infty} ((-1)^n - 1)(x-1)^n.$$

Kako je  $(-1)^n - 1 = \begin{cases} 0, & n = 2k \\ -2, & n = 2k+1 \end{cases}$ , sledi da je

$$f(x) = -2 \sum_{k=0}^{\infty} (x-1)^{2k+1}.$$

Oblast konvergencije je  $x \in (0, 2)$ .

f) Traženi razvoj je

$$\begin{aligned} f(x) &= \ln(x^2 + 7x + 12) = \ln(x+3)(x+4) = \ln(1+(x+2)) + \ln(2+(x+2)) \\ &= \ln(1+(x+2)) + \ln 2 + \ln\left(1 + \frac{x+2}{2}\right) = \ln 2 + \sum_{n=1}^{\infty} \frac{(-1)^{n-1}}{n} (x+2)^n + \sum_{n=1}^{\infty} \frac{(-1)^{n-1}}{n} \frac{(x+2)^n}{2^n} \\ &= \ln 2 + \sum_{n=1}^{\infty} \frac{(-1)^{n-1}}{n} \left(1 + \frac{1}{2^n}\right) (x+2)^n. \end{aligned}$$

Oblast konvergencije datog razvoja dobijamo u preseku rešenja nejednačina:

$$x^2 + 7x + 12 > 0, \quad x+3 > 0, \quad x+4 > 0, \quad -1 < x+2 \leq 1, \quad -1 < \frac{x+2}{2} \leq 1,$$

odakle sledi  $x \in (-3, -1]$ .

g) Traženi razvoj je

$$f(x) = \ln(x^2 + 4x + 5) = \ln(1+(x+2)^2) = \sum_{n=1}^{\infty} \frac{(-1)^{n-1}}{n} (x+2)^{2n}.$$

Oblast konvergencije dobijamo rešavanjem  $-1 < (x+2)^2 \leq 1$ , odakle sledi  $x \in [-3, -1]$ .

4. Sumirati sledeće brojne redove:

$$\text{a) } \sum_{n=1}^{\infty} \frac{(-1)^n}{n!}; \quad \text{b) } \sum_{n=0}^{\infty} \frac{(-1)^{n+1}}{9^n (2n)!}; \quad \text{c) } \sum_{n=1}^{\infty} \frac{(-1)^{n+1} \cdot 2^n}{3^{n-1}}; \quad \text{d) } \sum_{n=2}^{\infty} \frac{(-1)^{n-1} \cdot 2^{n+1}}{(n-1)!}.$$

**Rešenje:**

$$\text{a) } \sum_{n=1}^{\infty} \frac{(-1)^n}{n!} = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{(-1)^n}{n!} - 1 = e^{-1} - 1 = \frac{1}{e} - 1.$$

$$\text{b) } \sum_{n=0}^{\infty} \frac{(-1)^{n+1}}{9^n (2n)!} = - \sum_{n=0}^{\infty} \frac{(-1)^n}{3^{2n} (2n)!} = -\cos \frac{1}{3}.$$

$$\text{c) } \sum_{n=1}^{\infty} \frac{(-1)^{n+1} \cdot 2^n}{3^{n-1}} = (-1)^2 \cdot 2 \sum_{n=1}^{\infty} \left(-\frac{2}{3}\right)^{n-1} = 2 \sum_{n=0}^{\infty} \left(-\frac{2}{3}\right)^n = 2 \cdot \frac{1}{1+\frac{2}{3}} = 2 \cdot \frac{3}{5} = \frac{6}{5}.$$

$$\text{d) } \sum_{n=2}^{\infty} \frac{(-1)^{n-1} \cdot 2^{n+1}}{(n-1)!} = 2^2 \sum_{n=2}^{\infty} \frac{(-1)^{n-1} \cdot 2^{n-1}}{(n-1)!} = 4 \sum_{n=1}^{\infty} \frac{(-2)^n}{n!} = 4 \left( \sum_{n=0}^{\infty} \frac{(-2)^n}{n!} - 1 \right) = 4 \left( \frac{1}{e^2} - 1 \right).$$